\documentclass[article, a4paper, amsfonts, amssymb, amsmath, reprint, showkeys, nofootinbib, twoside]{revtex4-1}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[colorinlistoftodos, color=green!40, prependcaption]{todonotes}
\input{preamble}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{color}
\usepackage{boldline}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{enumitem} % para unificar numeracion en los enumerate
\usepackage{qrcode}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[pdftex, pdftitle={Article}, pdfauthor={Author},pagebackref=true,colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=blue,citecolor=red]{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
%\setlength{\marginparwidth}{2.5cm}

\bibliographystyle{apsrev4-1}

\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{
    \huge \textcolor{red}{GUÍA  DE PROBLEMAS N° 7} \\ NIVEL 3 \\ \hrulefill
    }

\author{\large \textcolor{red}{La Física al Alcance de Todos - Prof. Daniel Córdoba} }
\affiliation{}

\begin{abstract}
\end{abstract}

%\keywords{first keyword, second keyword, third keyword}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\maketitle
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\thispagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{
        \begin{picture}(0,0)
        \put(0,-70){\includegraphics[width=3cm, height=3cm]{gofito_sinfondo.png}}
        \end{picture}
    }
\renewcommand{\headrulewidth}{0.pt}
\pagestyle{plain}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\definecolor{fondocuadros}{RGB}{236,231,231}
    
    Algunos problemas de esta guía son del libro ``Física General'' de Máximo-Alvarenga.

    \section{Problemas: Sombras}
    
    \begin{enumerate}[resume]
        \item La figura de este ejercicio muestra un objeto AB  colocado frente a una pequeña lámpara puntual. Detrás del objeto hay una pantalla opaca situada paralelamente a AB donde se proyecta la luz de la lampara y la sombra del objeto.
        
        \hfill
        \includegraphics[width=0.9\linewidth]{sombra1.png}
        \hfill
        
        \begin{enumerate}
            \item Trace en la figura la sombra del objeto A'B' proyectada sobre la pantalla.
            \item Indique también en la figura qué region de la pantalla recibe luz de la fuente y cuál no.
            \item Si el objeto se acercara a la fuente de luz (la pantalla y la lámpara no se mueven). ¿El tamaño de su sombra aumentará, disminuirá, o permanecerá inalterado?
            \item Calcular el largo de la sombra A'B'. Se sabe que el objeto tiene 20cm de alto, y esta a 1m de la lámpara. La pantalla está a 3m de la lámpara.
        \end{enumerate}

        \item Se puede determinar la altura de un
        objeto midiendo el tamaño de la sombra que
        dicho objeto proyecta en el suelo. Siguiendo
        este método Tales de Mileto (630-546 AC)
        pudo medir la altura de la pirámide de
        Keops. En el dibujo de la figura se quiere
        determinar la altura de un monolito
        siguiendo el método de Tales, para ello se
        sabe que una persona de 1.8m de
        altura proyecta una sombra de 1.2m. Si el
        monolito proyecta una sombra de 5.5m.
        
        \hfill
        \includegraphics[width=0.9\linewidth]{talesMonolito.png}
        \hfill
        
        Determinar:
        \begin{enumerate}
            \item La altura h del monolito.
            \item La ``altura'' del sol sobre el horizonte, es decir, el angulo $\theta$.
        \end{enumerate}

        \item Eratóstenes de Cirene (275-195 AC) fue el sabio
        alejandrino que midió por primera vez la circunferencia
        de la Tierra así como el valor de su radio. Para ello
        escogió el arco del meridiano Alejandría – Syene
        (Asuán) cuyo valor habían medido los
        agrimensores egipcios en aproximadamente 5000
        estadios (1 estadio = 160 metros). Sabiendo que
        cuando el Sol se encuentra en el cenit en Syene, en simultáneo en
        Alejandría, las sombras forman $7^\circ$ al sur de dicho cenit.
        Determinar el radio de la tierra y su circunferencia.
        
        \hfill
        \includegraphics[width=0.9\linewidth]{eratostenes.png}
        \hfill
        
    \end{enumerate}
    
    
    \section{Problemas: Reflexión en espejos planos}
    
    \begin{enumerate}[resume]
        \item Usted se quiere comprar un espejo para poner en la pared y verse de cuerpo entero. Si usted tiene una altura h. ¿Qué altura mínima deberia tener el espejo que compre? ¿A qué altura debe ser ubicado en la pared?
    
        \item Una persona delante de un espejo plano E, y que desea verificar si su cabello está bien peinado en la parte posterior de su cabeza, coloca atrás de ella, a 10cm de su nuca, un espejo plano E' paralelo a E. La distancia entre E y E' es de 50cm y el diámetro de su cabeza es 15cm. Realizar un diagrama claro de la situación. ¿A qué distancia la persona verá la imagen de la parte posterior de su cabeza en el espejo E?
    
        \item Un rayo de luz que viaja verticalmente incide sobre un espejo plano inclinado $10^\circ$ en relación con el plano horizontal. 
    
        \hfill
        \includegraphics[width=0.9\linewidth]{espejo10deg.png}
        \hfill
        
        Indicar Verdadero o Falso:
        \begin{enumerate}
            \item El rayo reflejado es vertical también.
            \item El rayo reflejado forma un ángulo de 5$^\circ$ con el rayo incidente.
            \item El rayo reflejado forma un ángulo de 10$^\circ$ con el rayo incidente.
            \item El rayo reflejado forma un ángulo de 20$^\circ$ con el rayo incidente.
            \item El ángulo de incidencia y el ángulo de reflexión son ambos iguales a 5$^\circ$.
        \end{enumerate}
        
        \item Un haz luminoso estrecho de luz, AO, incide en un espejo plano E$_1$, de manera que el haz reflejado, OB, sea perpendicular a AO, como se ilustra en la figura. Otro espejo plano, E$_2$ debe colocarse dentro del rectángulo indicado con líneas de puntos, de manera que el haz OB se refleje en la dirección CD, paralela a AO. 
        
        \hfill
        \includegraphics[width=0.9\linewidth]{espejoBC.png}
        \hfill
        
        La posición del espejo E$_2$, debe entonces colocarse (indicar la unica respuesta correcta):
        \begin{enumerate}
            \item Paralelamente a AO.
            \item Perpendicularmente a AO.
            \item Perpendicularmente a E$_1$.
            \item Paralelamente a E$_1$.
            \item Formando un ángulo de 45$^\circ$ con E$_1$.
        \end{enumerate}
    
            \item Una persona tiene puesta una remera que tiene impreso en el centro su nombre. Si la persona se para de frente a un espejo. ¿Cómo ve la persona su nombre a través del espejo?
        
        \begin{enumerate}
            \item DANIELA
            \item \reflectbox{DANIELA}
            \item \raisebox{\depth}{\scalebox{1}[-1]{DANIELA}}
            \item \raisebox{\depth}{\scalebox{-1}[-1]{DANIELA}}
        \end{enumerate}
    
        \item ¿Cómo es que los espejos invierten en el sentido derecha-izquierda pero no en el sentido arriba-abajo?
        
        Ver en casa estos dos videos (activar subtitulos en castellano):
        
        \begin{enumerate}
            \item  Del canal Physics Girl ``Why do mirrors flip horizontally (but not vertically)?'' (``¿Por qué los espejos invierten horizontalmente (pero no verticalmente)?'').
            
            \url{https://youtu.be/vBpxhfBlVLU}
    %\qrset{nolink, height=4cm, padding}
    %\qrcode{youtu.be/vBpxhfBlVLU}
        
            \item Del canal minutephysics ``Why Do Mirrors Flip Left & Right (but not up \& down)?''  (``¿Por qué los espejos invierten izquierda y derecha (pero no arriba y abajo)?'').
            
            \url{https://youtu.be/1t4dOPxKgrY}
    %\qrset{nolink, height=4cm, padding}
    %\qrcode{youtu.be/1t4dOPxKgrY}
        \end{enumerate}
        
        En discord están los links a los videos y la discusión al respecto.
        
    
    \end{enumerate}
    
    \section{Problemas: Refracción}
    \begin{enumerate}[resume]
        \item Un rayo luminoso proveniente del aire incide sobre el agua ($n=1.5$) con un ángulo de 30$^\circ$. Dibujar la situación y calcular el ángulo de refracción.
    
        \item La pesca con arco y flecha consiste en usar flechas que arrastran una delgada cuerda y dispararlas hacia peces en el agua. Luego de disparar sobre una presa, la flecha puede recuperarse recogiendo la cuerda. 
        
        Un pescador de arco y flecha divisa un pez en el agua. ¿Debe disparar para atraparlo “más arriba” o “más abajo”  de donde lo ve? Explicar con un diagrama.
        
        \item Un haz de de luz entra por la superficie superior del agua contenida en un recipiente con un ángulo de incidencia de 40$^\circ$. El haz refractado continúa hasta el fondo del recipiente incidiendo sobre un espejo plano situado horizontalmente que lo refleja  hacia la superficie donde se refracta nuevamente cuando sale al aire.
        
        \begin{enumerate}
            \item Realizar un esquema de la marcha del rayo e identificar los fenómenos de refracción y reflexión involucrados.
            \item Calcule el ángulo de refracción cuando entra al agua.
            \item Indique con que ángulo se refleja en el espejo
            \item Indique con que ángulo llega a la superficie del agua nuevamente.
            \item Calcular el ángulo con que emerge  el rayo. 
        \end{enumerate}

        \item Un láser se encuentra sumergido en el fondo de un recipiente con agua apuntando hacia arriba en algun ángulo de modo que el rayo sale del agua refractándose. El haz del laser refractado forma un ángulo de $22^\circ$ con la normal. Dibujar la situación planteada y calcular el ángulo con que el haz incide desde abajo sobre la superficie del agua.
        ¿Qué pasaría si  los  $22^\circ$ fueran del haz incidiendo sobre la interfaz agua-aire? ¿Cuanto valdrá el ángulo de refracción?
    
        \item Un rayo de luz  incide sobre una placa de vidrio cierto espesor con un ángulo de $30^\circ$ y se refracta saliendo de la misma luego de atravesarla. El rayo incide desde el aire y la placa es de vidrio ($n=1.5$).
        
        \begin{enumerate}
            \item Dibujar la situación planteada indicando la marcha del rayo desde que incide hasta que sale del vidrio.
            \item Calcular el ángulo de refracción cuando entra al vidrio y el ángulo con que sale del mismo. 
            \item Si no existiera la placa de vidrio el haz hubiera seguido un camino recto. 
                ¿Qué angulo forman el haz de salida con la dirección original?
            \item La placa de vidrio tiene un espesor de 1cm. Calcular el desplazamiento del haz de salida respecto a dirección original.
        \end{enumerate}
    
    \end{enumerate}

\end{document}
